**当且仅当**（，），在數位邏輯中，[逻辑算符](../Page/逻辑运算符.md "wikilink")**[反互斥或閘](../Page/反互斥或閘.md "wikilink")**（<b xml:lang="en">exclusive
or</b>）是对两个[运算元的一种](../Page/运算元.md "wikilink")[邏輯分析类型](../Page/逻辑或.md "wikilink")，符号为**XNOR**或**ENOR**或\(\Leftrightarrow\)。与一般的[邏輯或非NOR不同](../Page/邏輯或非.md "wikilink")，當兩兩數值相同為是，而數值不同時為否。在[数学](../Page/数学.md "wikilink")、[哲学](../Page/哲学.md "wikilink")、[逻辑学以及其他一些技术性领域中被用来表示](../Page/逻辑学.md "wikilink")“在这个条件成立，并且仅在这个条件成立时”之意。-{zh-tw:若;
zh-cn:当; zh-hk:當;}-命题\(p, q\)满足“-{zh-tw:若; zh-cn:当;
zh-hk:當;}-\(p\)则\(q\)”且“仅当\(p\)则\(q\)”时，称为“当且仅当\(p\)则\(q\)”，其他[等价的说法有](../Page/等价关系.md "wikilink")“\(q\)当且仅当\(p\)”；“\(p\)是\(q\)的[充分必要条件](../Page/充分必要条件.md "wikilink")（充要條件）”；“\(p\)[等价于](../Page/等价.md "wikilink")\(q\)”。

一般而言，當我們看到“当且仅当\(p\)则\(q\)”，我們可以知道“如果\(p\)成立時，則\(q\)一定成立；如果\(q\)成立時，則\(p\)也一定成立”；“如果\(p\)不成立時，則\(q\)一定不成立；如果\(q\)不成立時，則\(p\)也一定不成立”。

## 当且仅当

### 标记

与此相对应的逻辑符号是\(\leftrightarrow\)和\(\Leftrightarrow\)。这两个通常被当作是相等的。但是，一些数学教科书，特别是那些关于[一阶逻辑而非](../Page/一阶逻辑.md "wikilink")[命题逻辑对此有所区别](../Page/命题逻辑.md "wikilink")，在那里前者被用来表示逻辑公式，后者表示那些公式的推理（譬如说在[元逻辑中](../Page/元逻辑.md "wikilink")）。

### 证明

设\(p\)与\(q\)為两[命题](../Page/命题.md "wikilink")，在[证明](../Page/证明论.md "wikilink")“当且仅当\(p\)则\(q\)”时，这相当于去同时证明陈述“如果\(p\)成立，则\(q\)成立”和“如果\(q\)成立，则\(p\)成立”。另外，也可以证明“如果\(p\)成立，则\(q\)成立”和“如果\(p\)不成立，则\(q\)不成立”，后者作为对偶，等价于“如果\(q\)成立，则\(p\)成立”。

### 有关英语缩写的开端

在出版物中，英语****的表示标记最早出现在[约翰·L·凯利的](../Page/约翰·L·凯利.md "wikilink")《一般拓扑学》中。它的发明通常被认为是归于[数学家](../Page/数学家.md "wikilink")[保罗·哈尔莫斯](../Page/保罗·哈尔莫斯.md "wikilink")，但在哈尔莫斯的自传中却声明该标记另有出处，他只是首先在数学领域使用\[1\]。

## “-{zh-tw:若; zh-cn:当; zh-hk:當;}-”与“当且仅当”

简单地，如下的两个例子可以说明这两者的不同：

1.  **-{zh-tw:若; zh-cn:当; zh-hk:當;}-**冰淇淋是香草口味的，则小王会吃这个冰淇淋。
      -
        这等于说：如果冰淇淋是香草口味的，那么-{}-小王一定会吃这个冰淇淋。
2.  **当且仅当**冰淇淋是香草口味，则小王会吃这个冰淇淋。
      -
        这等于说：如果冰淇淋是香草口味的，那么-{}-小王一定会吃这个冰淇淋；并且，如果小王吃冰淇淋，那么这个冰淇淋一定是香草口味的。

第1句指小王一定会吃香草口味的冰淇淋，但没有排除他会吃[香草口味以外冰淇淋的可能性](../Page/香草.md "wikilink")，能肯定的是他不会拒绝香草口味的冰淇淋。

第2句指小王**一定吃且只吃**香草口味的冰淇淋，他不会吃其它口味的冰淇淋。

## 进一步的思考

用「当且仅当」连接两个句子造成的句子被称为是“双条件句”。“当且仅当”把两个句子结合成新的句子。它不应该跟描述两个句子之间关系的“[逻辑等价](../Page/逻辑等价.md "wikilink")”混淆。

双条件句“当且仅当\(p\)则\(q\)”，是用\(p\)和\(q\)来陈述\(p\)和\(q\)所描述的事件状况之间的关系。

相对照的，“\(p\)逻辑等价于\(q\)”则注重两个句子：它只是陈述两个句子之间的关系，而不是它们所介绍的什么事情。

这里的区别非常容易混淆，已经使得很多哲学家迷惑。当然，在“\(p\)逻辑等价于\(q\)”时，“当且仅当\(p\)则\(q\)”为真，但是它的逆并不成立。让我们重新考虑上面的句子：

  - 当且仅当冰淇淋是香草口味，则小王会吃这个冰淇淋。

很清楚，对于这个特定的双条件句，两个半句之间并没有逻辑等价。如想了解更多的差异，请参照W. V. Quine的《数理逻辑，第5节》。

在哲学和逻辑学中，“当且仅当”通常用作[定义](../Page/定义.md "wikilink")，因为定义被认为是[全称量化的双条件句](../Page/全称量化.md "wikilink")。但在数学中，相比起“当且仅当”，*如果*通常被用于定义。这里给出一些使用到“当且仅当的”真陈述，也是真双条件句（第一句是一个定义的例子）：

  - 当且仅当一个人是未婚且可结婚的男人，则他是单身男性。
  - 当且仅当\(x=1\)，则\(x+1=2\)。
  - 对于任意命题\(p, q, r\)，当且仅当\((p \land q) \land r\)，则\(p \land (q \land r)\)。

## 更一般的用法

“当且仅当”在逻辑领域以外，在数学出版物或者普通的谈话中也会用到。如同上面所说，它指的是某个陈述是另外一个的充分必要条件。这是一个数学术语的例子。

## 注解

## 参考文献

## 参见

  - [充分必要条件](../Page/充分必要条件.md "wikilink")
  - [等价关系](../Page/等价关系.md "wikilink")
  - [等价符号](../Page/等价符号.md "wikilink")

{{-}}

[D](../Category/邏輯聯結詞.md "wikilink") [D](../Category/数学术语.md "wikilink")
[D](../Category/二元運算.md "wikilink")
[Category:必然性](../Category/必然性.md "wikilink")

1.